\section{Результаты вычислительных экспериментов}
\label{sec:results-top}
\subsection{Описание тестовых задач}
Для электродинамической задачи основными характеристиками схемы являются отражения от интерфейсов и отсутствие поздней неустойчивости. Тестирование данных характеристик схем проводилось на основе задачи о распространении лазерного импульса вдоль оси \(x\). Задача имеет параметр \(r\), отвечающий за разрешение сеток: длина волны импульса \(\lambda\) связана с шагом сетки \(\Delta x\) следующим образом: \(\lambda=8r\Delta x\). Расчётная область имеет размеры \(6\times0.015625\times0.015625\) см. Размер крупной сетки --- \(384r\times1\times1\) ячеек, что означает, что шаги равны \(\left(\Delta x,\Delta y,\Delta z\right)=\left(0.015625r^{-1},0.015625,0.015625\right)\). Мелкая сетка имеет размеры \(130r\times1\times1\) и её левый нижний угол находится в ячейке крупной сетки \(127r\times1\times1\). Временной шаг равен \(\Delta t = \frac{\Delta x}{2c}\approx2.606\cdot10^{-13}\cdot r^{-1}\) с. С левой стороны в расчётную область входит импульс с гауссовой огибающей в продольном направлении. Вдоль оси \(x\) в крупной сетке заданы поглощающие граничные условия в виде PML.

Тестирование отражений основано на данной базовой задаче. В момент времени \(648r\Delta t\) находится амплитуда отражённого от левого интерфейса поля \(E_y^{refl}\) и вычисляется коэффициент отражения \(R=\frac{E_y^{refl}}{A}\), где \(A\) --- амплитуда исходного импульса. Тестирование отражений на правом интерфейсе отличается тем, что импульс генерируется сразу в мелкой сетке, на её левой границе, и коэффициент отражения вычисляется в момент времени \(672r\Delta t\).

Тестирование на наличие поздней неустойчивости осуществлялось запуском вышеприведённой задачи на большое число итераций (например, \(10^6\) при наименьшем разрешении \(\lambda=8\Delta x\)) и вычислением энергии поля в сетке. В случае, если после прохождения импульса через расчётную область и поглощения на правой границе, энергия выходит на стационарный уровень, тест считается пройденным. Если наблюдается рост энергии после прохождения импульса, это свидетельствует о наличии поздней неустойчивости в схеме.

\subsection{Результаты вычислений}
\subsubsection*{Схема с мягкими источниками}
\label{sec:scheme1-results}
Результаты измерения отражений с этой схемой представлены на рис.~\ref{fig:scheme1-refl}:

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=0.9\textwidth]{images/scheme1-refl.png}
    \caption{Отражения для схемы с мягкими источниками}
    \label{fig:scheme1-refl}
\end{figure}

Отражение от левого интерфейса имеет приемлемый уровень, возможно опустить его ниже \(R=10^{-4}\) при разрешении 32 ячейки на длину волны, что является распространённым значением разрешения в расчётах на практике. Тем не менее, отражения от правого интерфейса значительно сильнее и медленнее убывают при увеличении разрешения. Именно этим фактом было обусловлено решение искать пути модификации схемы для дальнейшего уменьшения отражений.

Примечательной особенностью данной схемы также является наличие поздней неустойчивости при использовании множителя разбиения по пространству больше 1. На рис.~\ref{fig:scheme1-instability} приведён график зависимости энергии поля от времени, на котором видно, что фактически сразу после выхода импульса за пределы расчётной области начинается экспоненциальный рост энергии:

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=0.9\textwidth]{images/scheme1-instb-rf3.png}
    \caption{Энергия электромагнитного поля для множителя разбиения по пространству и по времени 3}
    \label{fig:scheme1-instability}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{images/scheme1-spectrum.png}
    \caption{Эволюция спектра полей на мелкой сетке, иллюстрирующая развитие неустойчивости}
    \label{fig:scheme1-spectrum}
\end{figure}
\FloatBarrier

Было установлено, что данная неустойчивость развивается из частоты \(f\approx20\) см\({}^{-1}\) (см. рис.~\ref{fig:scheme1-spectrum}) для разрешения \(r=1\). При этом разрешении шаг крупной сетки таков, что фазовая скорость волн с этой частотой в грубой сетке становится значительно меньше скорости света, сильно отличаясь от фазовой скорости в мелкой сетке. При последующей передаче обратно в мелкую сетку эта компонента за счет дефазировки может подвергаться резонансному усилению. Это заключение было проверено путем увеличения расстояния между передачами, при этом усиление менялось циклически, что говорит о резонансном характере возникновения неустойчивости.

Данная проблема была решена использованием низкочастотного спектрального фильтра при передаче полей из мелкой в крупную сетку. А именно, в формулах \ref{eq:scheme1-fg-to-cg-b}, \ref{eq:scheme1-fg-to-cg-e} фильтрации подвергаются слагаемые \(\at{E_y^f}{j+\frac92}\) и \(\at{B_z^f}{j+3}\), соответственно. Как видно на рис.~\ref{fig:scheme1-specfilter-spectrum}, спектр полей больше не содержит нежелательных частот. Вместе с этим, тест на устойчивость проходится на протяжение \(10^6\) итераций (см. рис.~\ref{fig:scheme1-specfilter-stable}).

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{images/scheme1-specfilter-spectrum.png}
    \caption{Эволюция спектра полей на мелкой сетке при использовании фильтрации}
    \label{fig:scheme1-specfilter-spectrum}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{images/scheme1-specfilter-stable.png}
    \caption{Энергия электромагнитного поля при использовании фильтрации}
    \label{fig:scheme1-specfilter-stable}
\end{figure}

Тем не менее, стоит отметить, что фильтрация не всегда успешно справляется с неустойчивостью. Если размер массива, на котором производится дискретное преобразование Фурье, таков, что критическая частота не разрешается, то избавиться от ненужной частоты оказывается невозможным. В данной схеме такое явление наблюдалось при размерах массива меньше 19.

Кроме этого, введение фильтрации изменяет величины отражения от интерфейсов, что можно наблюдать, сравнив рис.~\ref{fig:scheme1-specfilter-refl} с рис.~\ref{fig:scheme1-refl}:

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=0.9\textwidth]{images/scheme1-specfilter-refl.png}
    \caption{Отражения в схеме с мягкими источниками при использовании фильтрации}
    \label{fig:scheme1-specfilter-refl}
\end{figure}

Эта информация послужила поводом для попытки определить, какой размер массива для фильтрации меньше всего сказывается на отражениях. На рис.~\ref{fig:scheme1-filteringwindow-refl} приведены зависимости коэффициента отражения компоненты \(E_y\) от размера массива для фильтрации для разрешений 24 ячеек на длину волны (\(r=3\), сверху) и 48 ячеек на длину волны (\(r=6\), снизу):

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=0.6\textwidth]{images/scheme1-filteringwindow-refl.png}
    \caption{Зависимость амплитуды отражений от интерфейсов от размера массива для фильтрации}
    \label{fig:scheme1-filteringwindow-refl}
\end{figure}

На этих графиках видно, что на левом интерфейсе многие размеры массива для фильтрации вносят значительный вклад в величину отражений (например, для \(r=3\), массива размером 27 и множителя разбиения по пространству 3 коэффициент отражения на 2 порядка больше, чем на рис.~\ref{fig:scheme1-specfilter-refl}). Тем не менее, имеется возможность выбрать размер массива для фильтрации, минимизирующий её негативное влияние. Отражения на правом интерфейсе подвержены негативному влиянию фильтрации в гораздо меньшей степени, в основном потому что они сами по себе имеют достаточно большие значения. Для того, чтобы снизить величину отражений от правого интерфейса, был выполнен переход к другой схеме.

\subsubsection*{Схема с мягкими источниками и вспомогательными сетками}
Разъединение крупной и мелкой сеток за счёт введения вспомогательной сетки улучшило отражения на левом интерфейсе. Как можно видеть на рис.~\ref{fig:scheme2-refl}, амплитуда отражения постоянна почти для всех разрешений. Это означает, что отражение от левого интерфейса обуславливается слоями PML, а не последовательностью передач --- это наилучший результат, которого можно ожидать в данной схеме.

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=0.9\textwidth]{images/scheme2-refl.png}
    \caption{Отражения от интерфейсов для схемы со вспомогательными сетками}
    \label{fig:scheme2-refl}
\end{figure}

Тем не менее, вопреки ожиданиям, разъединение сеток не оказало почти никакого эффекта на передачу из мелкой сетки в крупную. Правдоподобным объяснением этого поведения может быть тот факт, что использование вспомогательной сетки не справилось с задачей разрыва цикла передач. Мягкий источник в формулировке TFSF может обеспечить генерацию полей исключительно в total-field области, только в простых случаях, например при генерации плоской волны, описываемой \(\sin(kx-\omega t)\). В более сложных случаях (в частности, в рассматриваемом тестовом случае, где генерируется импульс с гауссовой огибающей) источник также генерирует поля в scattered-field области. Если учесть данный эффект генерации источником полей в обратную сторону, то оказывается, что цикл из передач остался на месте в данной схеме.

В связи с сильными отражениями на правом интерфейсе, было принято решение реализовать схему из \cite{donderici-teixeira-2005} полностью, вместо попыток адаптировать идеи из неё к существующей схеме.

\subsubsection*{Неравномерные сетки с перекрытием}
Как можно видеть на рис.~\ref{fig:scheme3-refl1}, схема SGDO показывает хорошие уровни отражений на обоих интерфейсах почти при любых разрешениях, что, скорее всего, обуславливается свойством однонаправленной передачи, описанным в п.~\ref{sec:scheme3}.

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=0.9\textwidth]{images/scheme3-refl1.png}
    \caption{Отражения от интерфейсов для схемы SGDO}
    \label{fig:scheme3-refl1}
\end{figure}

Как и на левом интерфейсе в предыдущей схеме, в данной схеме при достаточно больших разрешениях уровни отражения определяются отражениями от PML. Во всех тестах на данный момент использовались слои PML шириной в 8 ячеек. Если расширить слои PML до 12 ячеек, то отражения становятся ещё меньше --- \(R<10^{-6}\) при разрешении 16 ячеек на длину волны \(r=2\) и более (см. рис.~\ref{fig:scheme3-refl2}). Этих значений достаточно для применения схемы в PIC-коде.

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=0.9\textwidth]{images/scheme3-refl2.png}
    \caption{Отражения от интерфейсов для схемы SGDO, ширина PML --- 12 ячеек}
    \label{fig:scheme3-refl2}
\end{figure}

